\subsubsection{תהליך הכתיבה}
\label{sec:procedure:writing}

\hl{תהליך כתיבתהּ} של עבודה זו נעשה בכמה שלבים:
\begin{compactitem}
	\item השלב הראשון, לאחר בחירת השפה, היה \subhl{בחירת הקורפוס}, מתוך המגוון הקיים, על רבגוניותו הלשונית.
\footnote{לשם \hl{השוואה}, לפי דף ה„אודות” באתר האינטרנט של ה־\L{Dictionary of Old English}~— המילון המקיף המתהווה של האנגלית העתיקה~— אורכו של כלל הקורפוס הוא כמעט חמש פעמים אורכם של כל כתבי שייקספיר. כתבי־יד רבים לא שרדו, אם בגלל פגעי הזמן, שריפות או פירוק המנזרים בהוראתו של הנרי השמיני; כך, להתרשמות, רוב הטקסטים השיריים שבידינו מרוכזים בארבעה כתבי־יד עיקריים בלבד (ביאוולף, לדוגמה, השתמר בעותק יחיד).}
	   	אמנם הטקסטים הכתובים באנגלית עתיקה ששרדו עד לימינו מהווים רק חלק קטן ממה שנכתב, אך עדיין המגוון שהגיע לידינו גדול ורב־פנים: משירה הירואית ועד לטקסטים משפטיים, מתרגומי כתבי־הקודש הנוצריים ועד ללחשי כשפים אליליים (בכסות נוצרית דקה). כתיבתו של אלפריץ׳, מֵחלקהּ המאוחר של התקופה האנגלו־סקסונית, בולטת בכך שמחברהּ ידוע ובידינו כתבים נוספים רבים פרי־עטו (ר׳~\sref{pnt:ælfrician corpus}). הווירטואוזיות הלשונית של אלפריץ׳~— שהיה בעל השכלה ותחומי עניין וכתיבה רחבים\footnote{הערת־אגב: נציין שבין התחומים בהם עסק נמצאת גם ה\hl{בלשנות}; ר׳~\authcite{צופיצה}{aelfric:1880:grammatik} לכתיבתו הדקדוקית והמילונאית ו\authcite{גרמונזוויי}{aelfric:1991:colloquy} לטקסט שכתב ללימוד לטינית לתלמידים בשיטה של דיאלוג שו״תי, טקסט שחלקים ממנו לא היה מפתיע למצוא כדוגמתם גם בספר לימוד מודרני.}~— מהווה מוקד עניין מיוחד לבלשן, היכול לחקור מערכות לשוניות מתוחכמות על פני קורפוס שהוא ארוך ומגוּון מספיק בכדי לבסס טענות והכללות. הבחירה ב\worktitle{חיי־הקדושים} דווקא מתוך כלל הקורפוס האלפריצ׳יאני היא בחירה אישית בעיקרה: החיבה שלי לסוגה.
	\item לאחר שנבחר הקורפוס, השלב הבא הוא \subhl{קריאה} רציפה שלו. מדובר במשימה לא זניחה: יותר מ־12,700 שורות\footnote{לשם \hl{השוואה}: כמעט פי 4 מאורכו של \worktitle{ביאוולף} (3182 שורות).}, %244+427+670+434+468+369+424+236+150+292+364+293+325+179+226+378+271+473+255+131+496+250+189+857+287+218+178+334+1493+275+362+356+418+372
		המשתרעות על־פני מאות עמודים ושני כרכים במהדורה המודרנית. כדי שאוכל להכיר ולהבין את הטקסט במידה כזו שאוכל לחקור אותו באופן בלשני היה עלי לקרוא אותו כמה פעמים. הפעם הראשונה היתה בקריאה כפולה מהירה, של הטקסט המקורי אל מול התרגום (\seesref{sec:editions}), וללא התעכבות על היבטים לשוניים. שתי קריאות מאוחרות יותר היו תוך כדי דיגיטליזציה של הטקסט (\seesref{sec:editions:digital}), ובהתעכבות על סוגיות לשוניות ועריכת רישום של דוגמאות בעלות עניין מיוחד ושל שאלות ורעיונות שעלו אצלי בעת הקריאה.
	\item מתוך השאלות והרעיונות האלה היה עלי \subhl{לבחור נושא} אחד מוגדר היטב אותו אחקור, ולהתמקד בו. לאחר החלפה של כמה נושאים, זה שמצאתי בו את השילוב הטוב ביותר של עניין אישי עם בהירות מבנית ופוטנציאל לחידוש הוא זה הנחקר בעבודה זו.
	\item בשלב זה, הגיעה העת לערוך \subhl{איסוף} מערכתי של הדוגמאות למבנים הנדון: הן עבור {\seforms} העצמאי והן עבור {\thesforms} העצמאי. לשם כך נעזרתי, בנוסף על הרשימות שערכתי בשלב הקודם, גם במאגר המתוייג \L{YCOE} (\authcite{טיילור ואח׳}{taylor.a+:2003:ycoe}), תוך שימוש בביטויים רגולריים. לאחר האיסוף של הדוגמאות במסד־הנתונים, קראתי את כולן שוב, בהקשר, תוך כדי סימון הערות, תיוג שיטתי שלהן לפי מאפיינים לשוניים וקיבוצן בקבוצות (ר׳~\sref{sec:procedure::classification}).
	\item לאחר שהיו בידי רשימות של סוגיות, קושיות, רעיונות ונושאים בלשניים במסגרת נושא המחקר ומסד־נתונים מסודר של הדוגמאות, כשהן ממויינות ומוערות, יכולתי לגשת אל השלב האחרון: \subhl{כתיבת העבודה} עצמה בצורה קריאה וברורה ככל שביכולתי, החל מההקדמה, דרך הצגת רשת הדוגמאות לטיפוסיהן ולתתי־טיפוסיהן (\seesref{sec:mapping}), דיון בהן~— באופן יורד, כאשר מקבעים כלליים מוצגים לפני העיסוק הנקודתי יותר~— וכלה בסיכום הממצאים ובהצגת הנקודות הפתוחות למחקר נוסף; \seesref{sec:structure} למבט־על.
\end{compactitem}





\subsection{מערכתיות לשונית}
\label{sec:imperfect_system}

\authciteref{סקיט}{aelfric:1881:saints}{vol.~II, pref.~, §3.III} מתארך את השלמת \worktitle{חיי־הקדושים} כלא מוקדמת מ־996 ולא מאוחרת מ־997. למיטב ידיעתי, אין בידינו מידע לגבי משך הזמן המדוייק שארכה הכתיבה, אך ברור שעבודה בסדר־גודל כזה היא לא דבר של מה בכך. בלשון בכלל, ובכתיבה כזאת~— שהיא מגוּונת, מורכבת ומהווה תוצאה של מאמץ רב על־פני משך־זמן~— בפרט, אין לצפות ל\hl{חוקיות מושלמת} באף אחת מתת־המערכות הלשוניות. תפקידנו כבלשנים מבניים לאתר ולתאר את המבנים העומדים בבסיס המערכת הלשונית (\L{langue}), אך תיאור שהוא מושלם „מדי”, ללא יוצאים מן הכלל וללא פגמים ודוגמאות שאינן מובָנות די צורכן, חזקה עליו שאינו מדוייק ו„מושלמותו” זו נובעת מעוורון לפרטים ומפישוט־יתר של מורכבות. זהו טבעה של הלשון, שלמרות שאיננה תוהו ובוהו ובהחלט ניתן למצוא בה חוקיות ברורה, חוקיות זו לעולם איננה חלקה לחלוטין. כפי שנכתב אצל \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1998:roberts}{§0.8}: הסדר המוחלט, הוא שמעורר אימה.

התיאור המבני שבעבודה משרטט את דמותן של כמה תת־מערכות לשוניות. התמונה העולה ממנו היא~— לעניות דעתי~— מחדשת ומועילה, יש בה אסתטיקה והיא מקיפה באופן משביע־רצון את מכלול המופעים בטקסט עבור המבנים הנדונים. עם זאת, ודאי שתיאור זה לא רק שאינו סופי ובלתי־ניתן להרחבה, אלא גם ש\hl{איננו מושלם}: כך, קיימות בו דוגמאות שאינן ברורות דיין וערכן של חלק ממערכות הניגודים טעון מחקר נוסף. זהו טבעה של העבודה מדעית, שהיא לעולם אינה נגמרת, אך בכך טמון אולי חלק מחינהּ.

אף על פי כן, דווקא \hl{המיעוט המספרי} של הדוגמאות הדורשות עיון מיוחד, והעובדה שניתן למיין את מרביתן המוחלטת של כלל הדוגמאות למספר מצומצם של טיפוסים ותתי־טיפוסים באופן עקבי~— אלה מצביעים על כך שהתיאור ואופן המיון המוצעים בעבודה \hl{תקפים}: בעבודה {\showexampletotal} דוגמאות, ורק מעטות מהן אינן ניתנות למיון או להבנה באופן פשוט לפי החלוקה והתיאור המוצעים ומהוות „יוצאות מן הכלל המעידות על הכלל” (במיעוטן).




\footnote{עבודה ידנית זו, אמנם היתה יכולה עקרונית להועיל באופן עקיף על־ידי העמקה נוספת של ההיכרות עם הטקסט, אך שכר זה \hl{יוצא בהפסד} שבטרחה.}
